# stats-perf-tester

Тестер производительности стандартных запросов для статистики.

Приложение прогоняет набор стандартных запросов для вычисления метрик на указанной аналитической базе
с периодами различной длинны и различными наборами фильтров. Результатом работы служит отчёт
с указанием средней длительности в миллисекундах запросов для различных периодов. 
   
Тестер имеет смысл использовать для сравнения производительности различно сконфигурированных, 
но однотипных таблиц. Он предоставляет возможность быстро сравнить различным образом подобранные 
индексы и движки. 
 

Поддерживается только [ClickHouse](https://clickhouse.tech/). HTTP-интерфейс. 

## Установка
Глобальная:
```shell script
npm i -g stats-perf-tester
```

## Использование
```shell script
stats-perf-tester --host localhost --port 8123 --user default --password --database big_account --tables ./stats-tables.json >  stats_perf.txt
```
Прогонит случайные агрегирующие запрос со случайными фильтрами на локальном Clickhouse по базе `big_account`
по таблицам описанным в `stats-tables.json`. Запросы будут сгруппированы по стандартному набору периодов 
от 1 часа до полугода.

## Аргументы приложения
* `--host` - ip или доменное имя. Адрес сервера с Clickhouse.
* `--port` - порт, который Clickhouse слушает по http интерфейсу.  
* `--user` - пользователь с доступом на чтение из соответствующей базы Clickhouse.  
* `--password` - пароль пользователя.  
* `--database` - имя базы, с которой будем работать
* `--tables` - путь к файлу с описанием проверяемых таблиц
  
## Формат файла описания таблиц
Описания таблиц должны быть в формате json. JSON-схема хранится в `assets/schemas/stats-tables.json`.
Пример файла можно найти в `examples/`.
```
[{
    "name": "thread-log", // Идентификатор таблицы, выводится в первой колонке отчёта
    "from": "thread_log", // Блок FROM для запросов к таблице, здесь же в строке можно дописать JOIN и ARRAI_JOIN
    "fields": {
        "dtm": "dtm", // Имя колонки с основной датой записи, используется для фильтра по периоду
        "dimensions": { // Набор вида [имя колонки: тип данных] колонок, которые будут использоваться в фильтрах. 
            "state": "string", // Поддерживаемые типы - "datetime", "int", "string", "int[]", "string[]"
            "is_offline": "int",
            "agent_ids": "int[]"
        },
        "measures": { // Набор вида [имя колонки: концептуальный тип] колонок, котороые будут использоваться для подсчёта метрик
            "thread_id": "key", // Тип key означает, что колонка содержит ссылку на уникальную сущность
            "current_agent_id": "key",
            "visitor_message_count": "number", // Тип number означает, что к содержимому колонки можно применять агрегатные функции
            "agent_message_count": "number",
            "system_message_count": "number"
        }
    }
}]
```
